\section{Структура программы\label{sec:com/prg}}

\paragraph{Сравнение с другими методами моделирования}

Помимо МЭС для моделирования характеристик ЦСР используются~\cite{sobenin-tech}
\begin{itemize}[beginpenalty=10000]
	\item аналитический метод;
	\item метод сшивки;
	\item методы прямого решения уравнений Максвелла~(МКЭ, МКР и др.).
\end{itemize}

Использование первых двух методов ограничивается наиболее простыми геометрическими конфигурациями
УС, их применение для моделирования более сложных структур сопровождаются значительными трудностями.

Широкой популярностью пользуются методы моделирования СВЧ устройств путём прямого решения
уравнений Максвелла в частотной и временной областях~\cite{davidson2011computational,RUMPF2015213}.
Данные методы хорошо подходят для моделирования характеристик СВЧ устройств сложных конфигураций.
Единственным ограничением для них является ограниченное количество ресурсов ЭВМ\@.
Данные методы требуют нахождения компромисса между точностью результата расчёта и затраченными ресурсами.
% Преимуществом этих методов является их точность "---
% т.к. эти методы непосредственно решают уравнения Максвелла,
% при предельном устремлении размера элемента сетки к нулю
% их решение является абсолютно точным.
% Однако на практике приходится находить компромисс между точностью результата и временем расчёта.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[height=0.4\textheight]{model/pin}
	}
	\caption{Сеточное разбиение модели ячейки ТТВ\label{fig:com/prg/model}}
\end{figure}

На \cref{fig:com/prg/model} представлено сеточное разбиение модели вакуумного объёма
ТТВ, использующегося для ввода мощности в секцию
на~БВ~\cite{TTV_Smirnov}. % Vardanyan:IPAC2017-THPIK014
Такое сеточное разбиение геометрии устройства на элементарные геометрические элементы необходимо для
использования МКЭ~\cite{jin2010theory}.
Зависимость рассчитанного коэффициента связи с подводящим волноводом от количества элементов сетки
для данной модели представлена на \cref{fig:com/prg/conv}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{convergence}}{}%
		\input{images/plot/compare/convergence.tikz}
	}
	\caption{График сходимости решения МКЭ\label{fig:com/prg/conv}}
\end{figure}

Как видно из представленного рисунка, для получения достаточно точного результата расчёта
требуется разбиение модели не меньше чем на \num{5e4} элементов.
Для каждого элемента требуется, с учётом упрощений, решение четырёх дифференциальных уравнений.

Таким образом, моделирование даже одной ячейки ТТВ при помощи МКЭ требует
значительного количества вычислительных ресурсов.
При моделировании УС, состоящих из многих ячеек, размер задачи пропорционально
возрастает.

Несмотря на указанные сложности, методы прямого решения уравнений Максвелла наиболее широко
применяются на практике при разработке УС, и сравнение расчётов характеристик ЦСР при помощи МКЭ
следует проводить именно с расчётами, проведёнными при помощи данных методов.

МКЭ и МЭС органически дополняют друг друга.
При помощи МКЭ можно рассчитать ЭДХ отдельных ячеек секции.
МЭС не позволяет сделать таких расчётов, но может использовать расчёты МКЭ в качестве входных
данных для расчёта характеристик секций.
Благодаря низким требованиям к ресурсам ЭВМ и малому время расчёта, МЭС позволяет производить
оптимизацию параметров и анализ чувствительности секций к расстройкам "--- расчёты, которые
потребовали бы недопустимо длительного времени при решении с использованием МКЭ\@.

% На основе этих данных производится моделирование и оптимизация секции при помощи МЭС\@.
% Оптимальные параметры вновь используются при моделировании с использованием МКЭ в качестве цели
% оптимизации геометрии структур.
% Такой подход позволяет ограничить использование МКЭ решением относительно небольших задач,
% тем самым уменьшив необходимое для расчёта время.

\paragraph{Описание программы}

На основе выражений МЭС, представленных в \cref{ch:eq}, написана программа расчёта элементов
ускорителей \textsc{LinacCalc}~\cite{authorLinacCalc}.
Она позволяет рассчитывать распределение электрического поля, входное сопротивление, дисперсионные
характеристики секций УС, переходные процессы в них. Кроме того, реализованы возможности расчёта
режимов работы работающего на секцию магнетрона и нахождения оптимальных параметров ячеек ТТВ\@.


Программа написана на языке программирования \textsc{GNU~R} и реализована в виде
web-приложения~\cite{rlang}.
Основными областями применения языка \textsc{GNU~R} являются статистика и научная визуализация.
С этим связан выбор основного типа данных языка "--- вектора.
Большинство встроенных функций языка также векторизованы.
Это значит, что функция применяется сразу ко всем элементам вектора.
Для манипуляций с группами векторов удобно использовать структуру \texttt{dataframe}.
Манипуляции с многомерными массивами производятся с использованием соответствующего типа
данных \texttt{matrix}.
Эти типы данных хорошо подходят для вычисления выражений, представленных в \cref{ch:eq},
большинство из которых имеют векторную или матричную форму.

Язык \textsc{GNU~R} принадлежит к типу интерпретируемых с автоматическим управлением памятью.
При этом большая часть модулей языка написана на высокопроизводительных компилируемых языках
\textsc{C}, \textsc{C++} и \textsc{Fortran}, связь которых с языком обеспечивается при помощи
библиотеки \textsc{Rcpp}~\cite{wickham2015advanced}.
Такой подход упрощает процесс написания кода, при этом не теряя производительности в критических
элементах программы.

Графический интерфейс построен при помощи библиотеки \textsc{shiny}~\cite{r-shiny}.
На \cref{fig:com/prg/input} представлен интерфейс вкладки ввода данных
программы \textsc{LinacCalc}.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[width=\columnwidth]{linaccalc/input}
	}
	\caption{Интерфейс модуля входных данных программы
		\textsc{LinacCalc}\label{fig:com/prg/input}}
\end{figure}

Входные данные организованы в виде таблицы, в которой каждая строка описывает одну ячейку секции.

Основные параметры ячеек, наличие которых обязательно:
%
\begin{description}[beginpenalty=10000]
	\item \texttt{f0} "--- собственная резонансная частота;
	\item \texttt{Q0} "--- добротность;
	\item \texttt{Rsh} "--- шунтовое сопротивление;
	\item \texttt{chi} "--- коэффициент связи \(\chi\) с подводящим волноводом.
	      В отсутствии связи с волноводом \(\chi\) выбирается равным нулю;
	\item \texttt{P} "--- подводимая через волновод мощность.
	      В отсутствии связи с волноводом этот параметр игнорируется.
\end{description}

Остальные параметры присутствуют опционально, и их наличие диктуется используемыми модулями
программы.

Параметры, требующиеся для основного решателя программы:
%
\begin{description}[beginpenalty=10000]
	\item \texttt{Kh} "--- коэффициент связи по магнитному полю.
	      Характеризует связь ячеек из строк \(N\) и \(N+1\);
	\item \texttt{Ke} "--- коэффициент связи по электрическому полю.
	      Характеризует связь ячеек из строк \(N\) и \(N+1\);
	\item \texttt{phi} "--- фаза колебаний подводящего генератора.
	      При отсутствии связи с волноводом этот параметр игнорируется;
	\item \texttt{Ib} "--- импульсный ток пучка.
	      В отсутствии тока пучка параметр равен нулю;
	\item \texttt{Iphi} "--- коэффициент фазы пучка.
	      В отсутствии тока пучка параметр игнорируется.
\end{description}

Для расчёта допусков изготовления структур используются дополнительные колонки с названиями,
повторяющими название соответствующего параметра с приставкой <<\texttt{d}>>.
Так, в соответствие колонке собственных частот ячеек \texttt{f0} ставится колонка \texttt{df0}.
Её значения характеризуют либо диапазон изменения параметра при выбранном равномерном распределении,
либо среднеквадратичные отклонения при выбранном нормальном распределении.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[width=\columnwidth]{linaccalc/settings}
	}
	\caption{Интерфейс модуля настроек программы
		\textsc{LinacCalc}\label{fig:com/prg/settings}}
\end{figure}

Вкладка настроек контролирует общие для модулей параметры, такие как: количество рассчитываемых
точек, параметры изображения графиков, выбор выражений для прекомпиляции.
Она изображена на \cref{fig:com/prg/settings}.

\paragraph{Архитектура программы}

Программа построена по модульному принципу.
Каждый модуль выполняет свою функцию изолированно от других, что, во-первых, упрощает разработку и
поддержку модулей, во-вторых, уменьшает количество ошибок при программировании.

Основной модуль программы "--- модуль входных данных.
Он ответственен за чтение данных, их проверку и проведение предварительных преобразований.
Преобразованные данные являются объектом, с которым взаимодействуют все остальные модули программы.

Рабочие уравнения программы задаются в текстовом виде с использованием векторных идентификаторов.
Такой формат удобен тем, что он наиболее близок к математической записи и является
простым для задания, модификации и проверки без необходимости наличия навыков программирования.

В \cref{lst:com/prg/input} приведён пример уравнения, заданного с использованием векторных
идентификаторов.
Специальный синтаксис \texttt{@Q0<i>} указывает на позицию переменной \texttt{Q0} в таблице входных
данных.
Индексы \texttt{<i>} и \texttt{<j>} указывают на индекс столбца и строки в генерируемой матрице
соответственно.
В \cref{list:code/macro} из \cref{app:code} представлены функции преобразования указанного выше синтаксиса в код языка \textsc{GNU~R}.
%
\begin{ListingEnv}[!h]% настройки floating аналогичны окружению figure
	% \captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования
	\caption{Пример записи векторизованных уравнений программы
		\textsc{LinacClac}\label{lst:com/prg/input}}
	\begin{lstlisting}[language=bash]
		X<i> + @Q0<i> * (f / f0) * sin(pi / 180 * mode) * (@Kh<i> * sqrt(1 -
		@Kh<j> * cos(pi / 180 * mode)) * f / f0 - @Ke<i> * sqrt(1 - @Kh<j> *
		cos(pi / 180 * mode)) * @f0<j> / f) ^ 2 / (2 * (@Ke<j> - @Kh<j>))
	\end{lstlisting}
\end{ListingEnv}

Программа включает в себя функцию упрощения абстрактного синтаксического древа вызовов~(АСД).
Выражения ЭС используют много констант и параметров, остающихся постоянными на всём
протяжении расчёта.
К примеру, вычисление выражения \texttt{cos(pi/180*mode)} в каждой точке частотной области излишне,
т.к. его значение не зависит от частоты.
Таким образом, для уменьшения количества выполняемых математических действий можно вычислить
значение данного рассчитать единожды в начале вычислений, и далее использовать полученное численное
значение.

В программе \textsc{LinacCalc} реализована предварительная оптимизация выражений путём
упрощения АСД\@.
Она заключается в рекурсивном спуске по абстрактному древу вызовов и следующему за ним
подъёму с выполнением математических операций над независимыми переменными.

На \cref{fig:com/prg/meta/ast} проиллюстрировано упрощение АСД функции
\[f(x) = \frac{\cos{(c x)} \sin{(b) - a}}{a b c}+x,\]
где \(x\) "--- переменная; \(a\), \(b\) и \(c\) "--- константы.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{До упрощения\label{fig:com/prg/meta/ast-before}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{ast-before}}{}%
			\input{images/linaccalc/ast-before.tikz}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{После упрощения\label{fig:com/prg/meta/ast-after}}{
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{ast-after}}{}%
			\input{images/linaccalc/ast-after.tikz}
		}
		\hfill
	}
	\legend{Заливкой обозначены ветви, независимые от переменной \texttt{x}}
	\caption{Абстрактное синтаксическое древо\label{fig:com/prg/meta/ast}}
\end{figure}

Штрихом на \cref{fig:com/prg/meta/ast-before} обозначены ветви древа,
не зависящие от переменной \texttt{x}.
Это древо может упрощено путём выполнения операций в этих ветвях и замены их результатами расчёта.
Для этого алгоритм рекурсивно спускается по ветвям древа, определяя листья древа, в которых
находятся константы и независимые переменные.
На следующем этапе алгоритм поднимается по этим ветвям вверх, применяя операторы к
константам и переменным, и заменяя ветви функций листьями с результатами проведённых
операций вплоть до момента, пока среди аргументов функции не появится зависимая переменная.
Так, на \cref{fig:com/prg/meta/ast-after} представлено модифицированное АСД, где
ветви \(a \cdot b \cdot c\) и \(\sin{(b)}\) заменены результатами применения этих операций.
Количество математических операций в данном примере уменьшилось с девяти до шести, что
пропорционально ускоряет расчёт выражения.
Функция, реализующая данное упрощение, представлена в \cref{list:code/ast} из \cref{app:code}.

Ещё одним реализованном в программе методом ускорения расчётов является выборочная
компиляция уравнений в промежуточное представление "--- байткод~\cite{r-compile}.
Это позволяет ускорить последующие вычисления уравнений ценой затраты времени на компиляцию.
Выгода компиляции наиболее заметна, когда количество вызовов функции велико, например,
при нахождении входного сопротивления в широком диапазоне частот.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
